# WebGLスクール | 3D に欠かせない座標変換行列

## ベクトルと行列の関係
---------------------------------------------
ベクトルを主に座標や、あるいは向きを示すものとして考える場合が多かった。ここではそれらの知識は（忘れてもらっては困るけど）いったん置いておき、ベクトルを単なる配列だとみなして考えてみる。

```
// 頭を空っぽにしてベクトルを単なる配列で表す
v = [1, 4, 7];
```

ベクトルv は、要素の数が３。インデックスで言うと、0,1,2の三種類。インデックス1の要素の値だけを取り出してくれる関数を考えてみる。

```
function extractOne(v){
    let arr = [0, 1, 0];
    return (v[0] * arr[0]) + (v[1] * arr[1]) + (v[2] * arr[2]);
}

let v = [1, 4, 7];
console.log(extractOne(v)); // => 4
```
同じ要素数のふたつの配列を用いてインデックス1の値を見事に取り出すことができる。

ここでは、先ほども書いたようにベクトルを単なる配列として考えてコードを書いてみたが、同じ構造を持つ配列同士を掛け合わせただけで、特定のインデックスの値だけが抜き出されてくるという、なんとも使いみちのよくわからない関数を作ることができた。

ベクトルを与えると、全ての要素の合計を返す関数
```
function sumAll(v){
    let arr = [1, 1, 1];
    return (v[0] * arr[0]) + (v[1] * arr[1]) + (v[2] * arr[2]);
}

let v = [1, 4, 7];
console.log(sumAll(v)); // => 12
```

例として出したふたつの関数、構造自体はまったく同じ。
```
function extractOne(v){
    let arr = [0, 1, 0];
    return (v[0] * arr[0]) + (v[1] * arr[1]) + (v[2] * arr[2]);
}

function sumAll(v){
    let arr = [1, 1, 1];
    return (v[0] * arr[0]) + (v[1] * arr[1]) + (v[2] * arr[2]);
}
```
ベクトルと行列の関係は、これを単に発展させたもの。

## 行列
---------------------------------------------
行列は、よく次のように表される。

![001.jpg](resources/F711CFBFC6198CE59C8E5AC1C60214A5.jpg)

3Dでは、行列の行と、列が、それぞれ４ずつある行列をよく使う。図のような行列を正方行列と言う。正方行列は「行と列の数が同じ」になっている行列のこと。

行列には、ベクトルを掛けることができる。このとき条件として、行列の列数と、ベクトルの要素数が同じになっている必要がある。

![002.jpg](resources/C8546E8DBE433060D349A3019095FD42.jpg)

実際にかけていく行列を確認は、下記URLで確認できる。
+ [Matrix Multiplication](http://matrixmultiplication.xyz/)

行列とは**掛けて足してるだけ**。まとめてみると、言うなれば行列とベクトルの演算は

+ ベクトルを「あるルールに添って」掛けて足してるだけ
+ 3D 数学の座標変換に出てくる行列も基本的にこれと同じ
+ ベクトル（x, y, z）を変換する行列は、列数が3になっていればいい
+ もっと簡潔に言うなら、行列とは単にベクトルを受け取ってベクトルを返す関数みたいなもの

### 行列を使って座標を回転させる
以下のように、X と Y の二次元座標が定義されている。

![003.jpg](resources/9FFEC06347C00AD5B396F984E8F97130.jpg)

これを、行列を使って回転させてみる。単純な例として、90°直角に回転させてみるケースを考えてみる。二次元の回転行列という定義があり、これが以下のような構造なる。

![005.jpg](resources/8E70845A44833E72240AE03F9F093513.jpg)

あとは冷静に落ち着いて、計算するだけ。

![006.jpg](resources/41BB8EFDD6392D80A8CD693E8BDABEE7.jpg)

下記のような結果になる。

![004.jpg](resources/FE2FABBD3D3CA8CAF5C6E0D55A85D524.jpg)

### 3Dプログラミングと行列
3D 数学や 3D プログラミングには、行列は確かに欠かせない概念。ベクトルを変換するための便利なツールとしての機能が、たまたま行列には備わっているというだけ。

難しい概念もまずはツールのひとつとして考えてみる。それらの中身の意味を注意深く観察することよりも、まず最初に ツールのひとつとして使い方から覚えてしまうということが大切。まずは行列の使い方から覚えていき、必要に応じて、徐々に知識を深掘りしていく。

3D に欠かせないもの、あるいは鬼門とさえ呼ばれる行列ですが、その正体の一端を感じるだけでも非常に強力な概念であることがわかる。座標変換などが何重にも組み合わさる3Dプログラミングにおいて、その効果は非常に大きい。


+ 行列には「正方行列」など様々な行列がある
+ 行列とベクトルを掛け合わせるとなにかが起こる
+ 座標の変換（たとえば回転）なんてとっても簡単にできる
+ 行列とはいわば便利な関数やツールみたいなものと最初は割り切る理解しているほうがいいことは間違いないので余裕がでてきたら調べてみる


## 3DCG に登場する行列を知る
---------------------------------------------
### 単位行列
ベクトルにあった「単位化」という概念が、行列にも存在する。単位化された行列は単位行列と呼ばれますが、この行列は次のような構造をしている。

![008.jpg](resources/700526249B2CE2683FEAEEC3F82B43F7.jpg)

単位行列といかなるベクトルを掛け合わせても、返される結果は何も変わらない。つまり、数字の掛け算で 1 を掛けても結果が変化しないのと同じように、どのような影響も与えない状態の行列を単位行列と呼ぶ。

行列を初期化して単位化することがよくある。


### 転置行列
転置、というのは、行列をくるっと反転させたような状態。斜めに線を引いて、そこから団扇を裏返すみたいにして、行列の中の値を反転させる。

![009.jpg](resources/02120477DE7D8353939FC2FA8BBB5858.jpg)

3D の座標変換勉強してるとたまに出てくる。

### 逆行列
逆行列は転置と雰囲気が似ていますが、意味はまったく異なる。行列 A に対してベクトル A を掛けて、結果ベクトル B が出来上がると過程したとき

```
VecB = MatA * VecA
```

出来上がったベクトル B を、行列Aの逆行列に掛け合わせると変換された結果が元に戻せる。つまりまったく逆の作用を及ぼしてしまう行列 のことを逆行列。

```
VecB = MatA * VecA
VecA = (MatA の逆行列) * VecB
```

### モデル座標変換行列
モデル座標変換行列は、別名ワールド変換行列とも言う。このモデル座標変換には、さらに細かく種類があり「平行移動」や「回転」、及び「拡大縮小」などの行列による影響を与える。

この行列はいわば、仮想的な三次元空間の中で「座標を移動させたり回転させたり」といった位置の変更を行うために利用される。three.jsのrotation などもどこかでこれになってる

### ビュー座標変換行列
この行列は「カメラから見てどう見えるはずか」ということを考慮して頂点を変換するのに用いられる。モデル座標変換が終わったあとの三次元空間には、移動したり回転したりした頂点が散らばっている。それをどういうふうに撮影するべきなのか、ということを行列に仕込んでおき、頂点の位置を動かすのに使う。

### プロジェクション座標変換行列
いわゆるプロジェクション、つまり投影を行うための変換をしてくれる行列。スクリーンという二次元平面上に、仮想的な三次元空間をどう落とし込んでいくのかといったことがこの行列によって決まる。

### まとめ
モデル、ビュー、プロジェクション。この三大座標変換は、WebGLでは頻繁に登場する座標変換。頭文字を取った「MVPマトリックス」とよばれる。

+ モデル座標変換行列(M) : 世界のどこになるか？
+ ビュー座標変換行列(V) : どう撮影(位置、カメラがどこを向いているか)するか?
+ プロジェクション座標変換行列(P) : スクリーンに投影するためにつかう(Three.jsでいうnear, far)

※ THREE.CAMERAはビュー座標変換行列とプロジェクション座標変換行列を持っている

